<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[مدونة المنطق]]></title>
  <link href="http://mnteq.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mnteq.com/"/>
  <updated>2012-12-30T22:43:33+03:00</updated>
  <id>http://mnteq.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[عمار العمار]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[الاستسقاط]]></title>
    <link href="http://mnteq.com/blog/2012/12/20/apophenia/"/>
    <updated>2012-12-20T14:11:00+03:00</updated>
    <id>http://mnteq.com/blog/2012/12/20/apophenia</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>استيقظت في الصباح، المنبه لم يوقظك والآن أنت متأخر عن العمل، تسرع للباس ثوبك وتجد أن شماغك لم يُكوى، تقرر بعدم لبس الشماغ هذا اليوم وتخرج إلى الخارج لتجد أنها تمطر، تذهب إلى سيارتك وعند محاولة فتحها تدرك أنك نسيت المفتاح في البيت، وإذا بسيارة مسرعة مارة على تجمُع مياه قريباً منك وترشقك بالماء، تهرع إلى البيت لتغير ملابسك وتجد المفتاح، وعلى هذا كله تعود وتركب سيارتك وتجدها لا تعمل. هناك تفسيران لهذا الموقف، إما أنها مجموعة من الأشياء المزعجة والتي حصلت في وقت قصير، أو أن هناك قوة خارجة عن الطبيعة متآمرة ضدك في هذا اليوم. يطلق على التفسير الثاني الاستسقاط، فهو رؤية نمط أو علاقة في بيانات عشوائية رغم عدم وجود هذه العلاقة في الحقيقة.</p>

<p>عقولنا مقومة على اكتشاف الأنماط في كمية المعلومات الهائلة التي تنهمر عليها من الحواس الخمس لدى الإنسان، فبدون هذه المقدرة لا نستطيع استنتاج العلاقات المهمة التي تساعدنا في البقاء على قيد الحياة؛ عند ملاحظتنا لشخص آخر يدخل يده في النار ثم يتألم من احتراق جلده، نستنج أن النار تحرق الأشياء ولا نحتاج إلى إدخال أيدينا في النار لتأكيد هذا الاستنتاج. بسبب فعالية هذه القدرة على اكتشاف الأنماط وحتى التافهة منها فقد نكتشف أنماطاً غير حقيقية مما قد تؤدي إلى خداع أنفسنا والإيمان بوجود هذه الأنماط، مثل الإيمان بالمؤامرات أو سماع كلام عند تشغيل مقطع صوتي بشكل عكسي.</p>

<p>الاستسقاط البصري (<a href="http://ar.wikipedia.org/wiki/الباريدوليا">الباريدوليا</a>، لكن أفضل مصطلح الاستسقاط البصري) هو رؤية أشكال وهمية في الأشياء، مثل الوجوه في السحب أو على رؤوس الجبال. في الواقع، لا نحتاج إلى الكثير لرؤية الوجوه، نقطتان و خط منحني تحتهما يجعلنا نرى وجهاً مبتسماً. يساعدنا الاستسقاط البصري على التعرف من بعد على أهلنا، وأصدقائنا، وأعدائنا في أسوء البيئات رؤيةً. هذه بعض الصور التي توضح الاستسقاط البصري<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>:</p>

<p><a href="http://photojournal.jpl.nasa.gov/catalog/PIA01141"><img src="http://photojournal.jpl.nasa.gov/jpegMod/PIA01141_modest.jpg" width="600" height="300" /></a></p>

<p><a href="http://www.flickr.com/photos/errantfool/4681816734/sizes/z/"><img src="http://farm5.staticflickr.com/4068/4681816734_615888029b_z.jpg" width="600" height="300" /></a></p>

<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/File:Apache_head_in_rocks,_Ebihens,_France.jpg"><img src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/91/Apache_head_in_rocks%2C_Ebihens%2C_France.jpg" width="600" height="300" /></a></p>

<p>لكن عند استخدام الاستسقاط كإثبات لشيء ما، أو كونه معجزات إلهية، عندها يجب أن نقف ضد هذه الاستخدامات، مثلاً:</p>

<ul>
  <li><a href="http://sabq.org/U6Pede">خبر نُشر في صحيفة سبق الإلكترونية</a> بعنوان: “لفظ الجلالة على باطن حذاء بمركز تجاري مشهور”، وتطالب الصحيفة بتدخل من الحكومة لإيقاف هذه الأحذية والتدقيق على كل ما يُستورد بحثاً عن أشكالاً قد تبدو لشخص ما أنها أشكال “تخدش الدين والحياء”.</li>
  <li>عندما يجتمع الإيمان بالمؤامرات مع الاستسقاط البصري ينتج شيء شبيه <a href="https://www.youtube.com/user/Bugnah914">بعلي بقنة</a>.</li>
  <li>عند رؤية ما يشبه اسم الله تعالى على <a href="http://news.bbc.co.uk/2/hi/middle_east/3572325.stm">الحيوانات</a> أو <a href="http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/443173.stm">الفواكه</a> ومن ثم الإدعاء بأن فيها بركة وقد تشفي المريض. وماذا عن الديانات الآخرى؟ مثل هذه الظاهرة <a href="http://www.telegraph.co.uk/news/newstopics/howaboutthat/6768134/Holy-cow-born-with-cross-on-forehead.html">تحدث</a> أيضاً في المسيحية (كل خطين متقاطعين يشكلا صليب)، بل هي تحدث في <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Perceptions_of_religious_imagery_in_natural_phenomena">كل الأديان</a>.</li>
</ul>

<p>كثرة التصديق في هذه الأمور تجعلنا ضحية لكل من أراد أن يستغل هذا الظاهرة لأغراض مالية كانت أو أغراض أخرى خبيثة.</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>انقر على الصورة للذهاب للمصدر. تجد المزيد من الصور <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Pareidolia">هنا</a>، و<a href="http://discovermagazine.com/tags?tag=Pareidolia#.UNM9AKUmUw4">هنا</a>، و<a href="http://www.skepdic.com/pareidol.html">هنا</a>. <a href="#fnref:1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[الخُرافات]]></title>
    <link href="http://mnteq.com/blog/2012/12/16/supersitions/"/>
    <updated>2012-12-16T23:19:00+03:00</updated>
    <id>http://mnteq.com/blog/2012/12/16/supersitions</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في البداية دعني أعرّف بماذا أقصد بكلمة الخُرافة، الخُرافة هي الإيمان بأن حدوث حدث ما يسبب حدوث حدث آخر بدون أي مسببات مادية تربطهما. حسناً، لنتحدث عن الحمام. في عام ١٩٤٨ قام عالم النفس <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/B._F._Skinner">سكينر</a> بعمل <a href="http://psychclassics.yorku.ca/Skinner/Pigeon/">تجربة مشهورة على الحمام</a>، فقام بتجويع الحمام ثم وضعهن في قفص مخصص للاختبار كل يوم لعدة دقائق، في أحد أطراف القفص توجد نافدة تنفتح تلقائيا بعد فترة زمينة معينة لتأكل الحمام من خلالها لمدة خمس ثوان.</p>

<p>عند ملاحظة الحمام، وجد أن ثمانية من العشر حمامات تتصرف تصرفات غريبة، فحمامة من الحمامات تدور على نفسها حتى تنفتح النافذة لتأكل، ثم بعد إغلاق النافذة تكمل دورانها، وحمامة أخرى تحرك رأسها للأعلى والأسفل بشكل متكرر، وأخرى بدأت بتحريك رأسها بشكل دائري بحيث تمد رأسها إلى الأمام ومن ثم تحركه من اليمين إلى اليسار بسرعة ومن ثم ببطء في رجوع الرأس إلى الأمام. ولاحظ أيضاً أن هذه التصرفات لا تحدث عند فتح نافذة الطعام أو عندما تُنقل الحمامة إلى قفصها العادي.</p>

<p>فعلل بأن هذه التصرفات مرتبطة بانفتاح نافذة الطعام، فالحمامة تكرر ماكانت تفعله عند انفتاح النافذ للمرة الأولى، وعند تقليل الفترة الزمنية لفتح النافذة تزداد هذه التصرفات وعند زيادة هذه الفترة تقل التصرفات.</p>

<p>فسّر العالم أن هذه التصرفات هي محاولة من الحمام للتأثير على عملية الفتح والإغلاق، أو بمعنى آخر، أن الحمام ربط فتح نافذة الطعام بما كانت تفعله في ذالك الوقت بدون أي مسببات مادية تربط هذه العلاقة، وهذا هو تعريف الخُرافة.</p>

<p>لربما تتساءل الآن ما علاقة كل هذا البشر أو المنطق، وهذا سؤال جيد، تبدأ الخُرافة لدى الفرد عند محاولته تفسير ظواهر غريبة عليه مع عدم استطاعته إيجاد تفسيرات علمية ومنطقية لتلك الظواهر. أدعوك عزيزي القارئ إلى التفكير بهذه الأمور:</p>

<ul>
  <li>التبرك بأشياء معينة لـ”جلب” الحظ، والاعتقاد بأن شخص ما محظوظ أو غير محظوظ.</li>
  <li>الاعتقاد بأن أفكار الشخص تؤثر على بيئته المحيطة، والاعتقاد بأن الشخص الإيجابي تحدث له أشياء إيجابية وأن الشخص السلبي تحدث له أشياء سلبية (<a href="http://ar.wikipedia.org/wiki/السر_(كتاب)">كتاب السر</a>).</li>
  <li>الاعتقاد بأن موقع الكواكب عند ولادة الإنسان تؤثر على شخصيته ومستقبله (<a href="http://ar.wikipedia.org/wiki/علم_التنجيم">التنجيم والأبراج</a>).</li>
  <li>الاعتقاد بأن هناك أرقام مشؤومة (الرقم ١٣ عند الغرب).</li>
  <li>إلصاق العروسة قطعة من الطين على بيتها الجديد، فإذا التصقت كان فألاً حسنا (في الشام).</li>
  <li>الاعتقاد بأن الخرزة الزرقاء تبعد الحسد.</li>
</ul>

<p>ولكيفية ارتباط هذا الموضوع بالمنطق، كل هذه الخُرافات تشترك في مغالطة <a href="http://mnteq.com/logical-fallacies/#post-hoc">حدث بعده، إذاً هو سببه</a>.</p>

<p>عندما تكتشف رابط بين حدثين أرجو أن تتوقف وتفكر قليلاً سائلاً نفسك: هل أنا أرتكب مغالطة منطقية؟</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[البداية]]></title>
    <link href="http://mnteq.com/blog/2012/12/04/first-post/"/>
    <updated>2012-12-04T14:17:00+03:00</updated>
    <id>http://mnteq.com/blog/2012/12/04/first-post</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>لكل شيء بداية، والبداية بشكل عام ليست مهمة بقدر أهمية الطريق الذي تأخذنا إليه البداية. معظم الجامعات تقدم دروس في التفكير النقدي، بل هذه الدروس تعتبر إلزامية لأي طالب في تخصص علمي، فبدون التفكير النقدي لا نستطيع أن نكتشف الحقائق بموضوعية. استخدمت كلمة “معظم” بسبب أن جامعاتنا لا تقدم أي دروس في هذا الموضوع.</p>

<p>بدأت هذه المدونة لهذا السبب، أريد سد الثغرات في تعليمنا، ومع ثقتي بسوء محاولتي في هذه المدونة إلا أنني أعتقد أنها أفضل من لا شيء. المحتوى العربي في الإنترنت سيء جداً، فما بالك عندما تبحث عن موضوع لا يُعطى له قدره من الأهمية مثل المنطق والتفكير النقدي؟ أيضاً من أسباب بدايتي لهذه المدونة هو أن أتعلم المنطق والتفكير النقدي، فأفضل طريقة لتعلم شيء ما هو أن تدرسه لشخص آخر.</p>

<p>أيضاً أُدرك مدى صِغر حجم تأثير هذه المدونة على المجتمع، فلا أستطيع أن أُعلّم أو أُغيّر من لا يريد التعلم والتغيُر، ولكن أؤمن بوجود على الأقل عشرة أشخاص يبحثون في الإنترنت عن مثل هذه المواضيع، وإذا استطعت التأثير على جزء من هؤلاء العشرة فقد أتممت مهمتي بنجاح. فالتغير في المجتمع لا يحدث ببساطة وسرعة، فإذا استطعت التأثير على أحدهم سوف يؤثر هو أيضاً على أصدقائه أو أهله أو أولاده. يداً بيد سوف نستطيع أن نتغير يوماً من الأيام.</p>

<ul>
  <li><a href="http://mnteq.com/logic">مقدمة في المنطق</a></li>
  <li><a href="http://mnteq.com/logical-fallacies">المغالطات المنطقية</a></li>
  <li><a href="http://mnteq.com/about">عن المدونة</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
