<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[مدونة المنطق]]></title>
  <link href="http://mnteq.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://mnteq.com/"/>
  <updated>2012-12-17T22:17:42+03:00</updated>
  <id>http://mnteq.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[عمار العمار]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[الخُرافات]]></title>
    <link href="http://mnteq.com/blog/2012/12/16/supersitions/"/>
    <updated>2012-12-16T23:19:00+03:00</updated>
    <id>http://mnteq.com/blog/2012/12/16/supersitions</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>في البداية دعني أعرّف بماذا أقصد بكلمة الخُرافة، الخُرافة هي الإيمان بأن حدوث حدث ما يسبب حدوث حدث آخر بدون أي مسببات مادية تربطهما. حسناً، لنتحدث عن الحمام. في عام ١٩٤٨ قام عالم النفس <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/B._F._Skinner">سكينر</a> بعمل <a href="http://psychclassics.yorku.ca/Skinner/Pigeon/">تجربة مشهورة على الحمام</a>، فقام بتجويع الحمام ثم وضعهن في قفص مخصص للإختبار كل يوم لعدة دقائق، في أحد أطراف القفص توجد نافدة تنفتح تلقائيا بعد فترة زمينة معينة لتأكل الحمام من خلاله لمدة خمس ثوان.</p>

<p>عند ملاحظة الحمام، وجد أن ثمانية من العشر حمامات تتصرف تصرفات غريبة، فحمامة من الحمامات تدور على نفسها حتى تنفتح النافذة لتأكل، ثم بعد إغلاق النافذة تكمل دورانها، وحمامة آخرى تحرك رأسها للأعلى والأسفل بشكل متكرر، وآخرى بدأت بتحريك رأسها بشكل دائري بحيث تمد رأسها الى الأمام ومن ثم تحركة من اليمين الى اليسار بسرعة ومن ثم ببطء في رجوع الرأس الى الأمام. ولاحظ أيضاً أن هذه التصرفات لا تحدث عند فتح نافذة الطعام أو عندما تُنقل الحمامة الى قفصها العادي.</p>

<p>فعلل بأن هذه التصرفات مرتبطة بإنفتاح نافذة الطعام، فالحمامة تكرر ماكانت تفعله عند إنفتاح النافذ للمرة الأولى، وعند تقليل الفترة الزمينة لفتح النافذة تزداد هذه التصرفات وعند زيادة هذه الفترة تقل التصرفات.</p>

<p>فسّر العالم أن هذه التصرفات هي محاولة من الحمام للتأثير على عملية الفتح والإغلاق، أو بمعنى آخر، أن الحمام ربط فتح نافذة الطعام بما كانت تفعله في ذالك الوقت بدون أي مسببات مادية تربط هذه العلاقة، وهذا هو تعريف الخُرافة.</p>

<p>لربما تتسائل الآن ما علاقة كل هذا البشر أو المنطق، وهذا سؤال جيد، تبدأ الخُرافة لدى الفرد عند محاولته تفسير ظواهر غريبة عليه مع عدم إستطاعته إيجاد تفسيرات علمية ومنطقية لتلك الظواهر. أدعوك عزيزي القارئ الى التفكير بهذه الأمور:</p>

<ul>
  <li>التبرك بأشياء معينة لـ”جلب” الحظ، والإعتقاد بأن شخص ما محظوظ أو غير محظوظ.</li>
  <li>الإعتقاد بأن أفكار الشخص تؤثر على بيئته المحيطة، والإعتقاد بأن الشخص الإيجابي تحدث له أشياء إيجابية وأن الشخص السلبي تحدث له أشياء سلبية (<a href="http://ar.wikipedia.org/wiki/السر_(كتاب)">كتاب السر</a>).</li>
  <li>الإعتقاد بأن موقع الكواكب عند ولادة الإنسان تؤثر على شخصيته ومستقبله (<a href="http://ar.wikipedia.org/wiki/علم_التنجيم">التنجيم والأبراج</a>).</li>
  <li>الإعتقاد بأن هناك أرقام مشؤومة (الرقم ١٣ عند الغرب).</li>
  <li>إلصاق العروسة قطعة من الطين على بيتها الجديد، فإذا التصقت كان فألاً حسنا (في الشام).</li>
  <li>الإعتقاد بأن الخرزة الزرقاء تبعد الحسد.</li>
</ul>

<p>ولكيفية إرتباط هذا الموضع بالمنطق، كل هذه الخُرافات تشترك في مغالطة <a href="http://mnteq.com/logical-fallacies/#post-hoc">حدث بعده، إذاً هو سببه</a>.</p>

<p>عندما تكتشف رابط بين حدثين أرجو أن تتوقف وتفكر قليلاً سائلاً نفسك: هل أنا أرتكب مغالطة منطقية؟</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[البداية]]></title>
    <link href="http://mnteq.com/blog/2012/12/04/first-post/"/>
    <updated>2012-12-04T14:17:00+03:00</updated>
    <id>http://mnteq.com/blog/2012/12/04/first-post</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>لكل شيء بداية، والبداية بشكل عام ليست مهمة بقدر أهمية الطريق الذي تأخذنا اليه البداية. معظم الجامعات تقدم دروس في التفكير النقدي، بل هذه الدروس تعتبر إلزامية لأي طالب في تخصص علمي، فبدون التفكير النقدي لا نستطيع أن نكتشف الحقائق بموضوعية. إستخدمت كلمة “معظم” بسبب أن جامعاتنا لا تقدم أي دروس في هذا الموضوع.</p>

<p>بدأت هذه المدونة لهذا السبب، أريد سد الثغرات في تعليمنا، ومع ثقتي بسوء محاولتي في هذه المدونة إلا أنني أعتقد أنها أفضل من لا شيء. المحتوى العربي في الإنترنت سيء جداً، فما بالك عندما تبحث عن موضوع لا يُعطى له قدره من الأهمية مثل المنطق والتفكير النقدي؟ أيضاً من أسباب بدايتي لهذه المدونة هو أن أتعلم المنطق والتفكير النقدي، فأفضل طريقة لتعلم شيء ما هو أن تدرسه لشخص آخر.</p>

<p>أيضاً أُدرك مدى صِغر حجم تأثير هذه المدونة على المجتمع، فلا أستطيع أن أُعلّم أو أُغيّر من لا يريد التعلم والتغيُر، ولكن أؤمن بوجود على الأقل عشرة أشخاص يبحثون في الإنترنت عن مثل هذه المواضيع، وإذا إستطعت التأثير على جزء من هؤلاء العشرة فقد أتممت مهمتي بنجاح. فالتغير في المجتمع لا يحدث ببساطة وسرعة، فإذا إستطعت التأثير على أحدهم سوف يؤثر هو أيضاً على أصدقائه أو أهله أو أولاده. يداً بيد سوف نستطيع أن نتغير يوماً من الأيام.</p>

<ul>
  <li><a href="http://mnteq.com/logic">مقدمة في المنطق</a></li>
  <li><a href="http://mnteq.com/logical-fallacies">المغالطات المنطقية</a></li>
  <li><a href="http://mnteq.com/about">عن المدونة</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
